\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=3cm,left=1.8cm,right=1.8cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{enumerate}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}

%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Векторные пространства. Линейная зависимость}

\textbf{Определение.} Векторным пространством над полем $K$ называется множество $V$, на котором введены операции сложения и умножения на скаляр, такие что для любых $x, y, z \in V$ и $\alpha, \beta \in K$:
\begin{enumerate}[1)]
 \item  $x + y = y + x$;
 \item  $x + (y + z) = (x + y) + z$;
 \item  $\exists \ \overline{0} \in V: x + \overline{0} = x$;
 \item  $\forall x \in \ V \ \exists -x \in L: x + (-x) = \overline{0}$;
 \item  $\alpha (\beta x) = (\alpha \beta)x$;
 \item  $1\cdot x = x$;
 \item  $(\alpha + \beta)x = \alpha x + \beta x$;
 \item  $\alpha(x + y) = \alpha x + \alpha y$.
\end{enumerate}

\textbf{Определение.} Линейная комбинация $\lambda_1 a_1 + \ldots + \lambda_n a_n$ $(\lambda_1, \ldots, \lambda_n \in K)$ векторов   $a _1, \ldots, a_n \in V$ называется тривиальной, если $\lambda_1 = \ldots = \lambda_n = 0$, и нетривиальной в противном случае.

\textbf{Определение.} Векторы $a _1, \ldots, a_n$ называются линейно зависимыми, если существует их нетривиальная линейная комбинация, равная нулю, и линейно независимыми в противном случае.

\begin{enumerate}
 \item Выяснить являются ли следущие системы векторов линейно независимыми:
  \begin{enumerate}[a)]
    \item $a_1 = (1, 2, 3), \ a_2 = (3, 6, 7)$;
    \item  $a_1 = (5, 4, 3), \ a_2 = (3, 3, 2), \ a_3 = (8, 1, 3)$.
  \end{enumerate}

 \item \textbf{Лемма 1. } Векторы $a _1, \ldots, a_n$ ($n > 1$) линейно зависимы тогда и только тогда, когда хотя бы один из них линейно выражается через остальные.

 \item Приведите пример, когда один из векторов линейно зависимой системы не выражается линейно через остальные.

 \item \textbf{Лемма 2. } Пусть векторы $a_1, \ldots, a_n$ линейно независимы. Вектор $b$ линейно выражается через $a _1, \ldots, a_n$ тогда и только тогда, когда векторы $a_1, \ldots, a_n, b$ линейно зависимы. 

 \item \textbf{Лемма 3. } Пусть вектор $b$ линейно выражается через векторы $a _1, \ldots, a_n$. Это выражание единственно тогда и только тогда, когда $a_1, \ldots, a_n$ линейно независимы.

\textbf{Определение.} Пусть $S \subset V$. Совокупность всевозможных конечных линейных комбинаций векторов из $V$ называется линейной оболочкой множества $S$ и обозначается $\langle S \rangle$. Говорят, что пространство $V$ порождается множеством $S$, если $\langle S \rangle = V$.

 \item Проверьте порождает ли система векторов $a_1 = (1, 1), a_2 = (1, -1)$ пространство $\mathbb R^2$.

 \item Приведите пример векторного пространства, которое не порождается конечной системой векторов.

 \item \textbf{Лемма 4 (Основная лемма о линейной зависимости). } Если векторное пространство $V$ порождается $n$ векторами, то любая система из $m$ векторов ($m > n$) линейно зависима.

\textbf{Определение.} Базисом векторного пространства называется любая линейно независимая система векторов, порождающая все пространство.

 \item \textbf{Лемма 5. } Все базисы конечномерного векторного пространства содержат одинаковое число векторов.

\textbf{Определение.} Размерностью векторного пространства $V$ называется количество векторов любого его базиса. Размерность обозначается $\dim V$.

 \item Найдите размерность $\mathbb C$ как векторного пространства над $\mathbb R$.

\textbf{Определение.} Рангом системы векторов называется размерность ее линейной оболочки. Рангом матрицы называется ранг системы ее строк.

 \item \textbf{Лемма 6. } Ранг матрицы, приведенной к ступенчатому виду равен числу ее ненулевых строк.

\textbf{Определение.} Элементарные преобразования строк:
  \begin{enumerate}[a)]
    \item умножить строку на число не равное нулю,
    \item переставить две строки,
    \item прибавить к строке другую строку, умноженную на число.
  \end{enumerate}

 \item \textbf{Лемма 7. } При элементарных преобразованиях строк ранг матрицы не меняется.

 \item Найдите ранг матриц:
$$
\begin{pmatrix}
8 & 2 & 2 & -1 & 1 \\
1 & 7 & 4 & -2 & 5 \\
-2 & 4 & 2 & -1 & 3 \\
\end{pmatrix}
$$

$$
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}
$$


 \item \textbf{Теорема (Кронекера-Капелли). } Система линейных алгебраических уравнений совместна тогда и только тогда, когда ранг её основной матрицы равен рангу её расширенной матрицы.

Система имеет единственное решение, если ранг равен числу неизвестных, и бесконечное множество решений, если ранг меньше числа неизвестных.  

\end{enumerate}



\end{document}
